Les assistantes maternelles, gardiennes d’enfants, aides maternelles, baby-sitters sont chargées de s’occuper des enfants pendant tout ou partie de la journée soit à leur domicile, soit au domicile des parents. Les effectifs ont fortement progressé au cours des vingt dernières années. En 2012-2014, 468 000 personnes exercent la profession d’assistante maternelle. Elles travaillent pour des particuliers (84 % d’entre elles) et pour l’État, les collectivités, ou les hôpitaux publics (10 %). Les assistantes maternelles sont particulièrement présentes dans les Pays de la Loire, alors qu’elles sont peu présentes en Corse.Cette profession est quasi exclusivement exercée par des femmes (99 %). 38 % d’entre elles ont 50 ans ou plus, contre 29 % parmi l’ensemble des personnes en emploi. Une assistante maternelle sur dix est âgée de moins de 30 ans, et pour 22 % d’entre elles, il s’agit de jeunes qui sont en cours d’études initiales et font en parallèle du baby-sitting. Les assistantes maternelles sont relativement peu diplômées : un tiers ne possède aucun diplôme, et 38 % un CAP ou un BEP.Près de neuf assistantes maternelles sur dix sont sur des contrats ou des emplois à durée indéterminée, les autres en contrats à durée déterminée. Le travail à temps partiel, parfois subi, concerne un tiers d’entre elles. 16 % des assistantes maternelles se déclarent en sous-emploi. Leur ancienneté dans l’emploi reflète la coexistence de deux sous-populations : 36 % des assistantes ont dix ans ou plus d’ancienneté et à l’inverse 13 % ont été recrutées depuis moins d’un an. Les salaires sont très faibles : 58 % des assistantes maternelles qui travaillent à temps complet perçoivent moins de 1 250 € nets par mois.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’assistante maternelle reste important par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. Les tensions sur le marché du travail sont structurellement très basses, en raison du nombre non négligeable d’offres d’emploi d’assistantes maternelles proposées par les « particuliers employeurs » et qui ne passent pas par Pôle emploi.
